\chapter{緒論}
\label{cha:intro}

程序化內容生成 (Procedural Content Generation，以下簡稱 PCG) 在過去就廣泛被應用於遊戲設計領域，其主要目的為增加遊戲內容的隨機性與多樣性。在本文中，我們針對遊戲過程中的遊玩特徵 (gameplay patterns) 進行抽象化，使用程序化生成技術產生帶有意義遊戲關卡內容，藉此消彌或降低因隨機性所產生的不穩定要素，以改善並豐富遊戲體驗。

我們將遊戲關卡的構成劃分為任務 (Missions) 與空間 (Space) 兩種結構後，空間會依照任務結構進行有意義的轉換，接著依照遊玩特徵定義基因演算法 (Genetic Algorithms) 的演化依據。讓玩家在進行遊戲時能夠遵循關卡設計師的劇情脈絡外，亦能夠體驗到有意義且多樣化的遊戲關卡內容。

\section{研究背景與動機}

在電腦圖學領域中，經常利用到 PCG 的技術來解決貼圖 (texture) 的生成、3D 模型的生成等。只需要運行的程式函數與基本的素材資源，便能夠藉由電腦快速運算出大量、豐富的內容，而這樣的特性相當適合被應用在電子遊戲領域中。

現今的遊戲娛樂產業中，遊戲開發階段涉及地圖場景、關卡設計相當耗費人力成本。因此，開始有眾多開發團隊導入 PCG 技術，藉此希冀提升遊戲開發速度與其成本效益，不過目前的程序化生成技術還沒有辦法完全的取代人力。生成可遊玩的遊戲關卡是最低需求，僅以可遊玩為目標的話，現今已存在大量的程式與產品能夠達成此項目標。倘若需要兼顧內容品質與數量，那麼符合玩家遊戲體驗期待的 PCG 方法就顯得相當稀少，甚至只能針對特定的遊戲主題或產品。且隨機生成的內容是否能受玩家青睞與喜愛，仍是眾團隊需要研究的課題。而我們的目標便是提出符合遊戲內容需求的地圖生成方法，藉由宏觀的抽象遊玩特徵，將其利用自動生成的方式實現出來。

% \subsection{迷宮探索遊戲 (dungeon crawl) 類型介紹}

% content here.

% \subsubsection{迷宮探索遊戲的歷史}

% content here.

\section{研究目的與研究問題}

由 Joris Dormans 提出的自動關卡設計方法中，藉由任務語法精準控制玩家遊玩的進程，而遊戲物件的佈局由空間語法掌控，卻無法控制其品質優劣。由 Antonios Liapis 提出的戰略型遊戲抽象化地圖生成方法中，對於遊戲物件的佈局提供了評定品質的量測方式。

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{Joris Dormans 與 Antonios Liapis 提出之方法，進行綜觀比較}
  \label{tbl:compare-the-method-form-jd-and-al}
  \bigskip
  \begin{tabular}{ | c | c | c | }
    \hline
    方法框架                               & 任務進程 & 內容評估     \\\hline
    Mission/Space 框架（Joris Dormans）    & 精準控制 & 無法評估優劣 \\\hline
    Sentient Sketchbook（Antonios Liapis） & 未提及   & 提供優劣評估 \\\hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{研究目的}

我們將參考上一段落所提及的兩種方法框架，針對遊戲關卡的意義性與關卡品質進行研究。研究目的下列所述：

\begin{enumerate}
  \item 設計並提出能夠生成帶有意義的 3D 動作遊戲的關卡自動生成演算法。
  \item 以基因演算法輔助該自動生成演算法，進行自我品質評估與改良。
\end{enumerate}

\subsection{研究問題}

根據上述之研究目的，本研究提出以下研究問題：

\begin{enumerate}
  \item 存在多種不同面向的適應性函數，要如何進行有效的數值標準化？
  \item 人為調整相關基因演算法演化參數時，對於關卡生成會有什麼影響？
\end{enumerate}

\subsection{預計研究貢獻}

content here.

\section{本論文之章節結構}

content here.

